國民教育躍升國安教育

國民教育躍升國安教育
（香港眾志秘書長、常委 黃之鋒、鄭家朗）

2012年，特區政府強推德育及國民教育科，課程指引充斥各種魔鬼細節，而官方資助的《中國模式國情專題教學手冊》更是引來輿論反彈，當中提到共產黨為「進步、無私的執政集團」，最終政府於立法會選舉前夕，宣佈擱置國民教育的強制獨立成科計劃。

時至今天，雖則教育局局長楊潤雄聲稱不會在現屆政府重推國教獨立成科，但建制陣營部署重推國民教育捲土重來，或若借屍還魂的手段已是顯然易見。

然而，除了批評本地公帑資助的染紅交流團、質疑課程發展議會撰寫偏頗課程指引，我們更意識到北京對港的宏觀政策，配合其政治議程，包括國家教育部要求「全面落實中央對港澳教育工作的各項任務」，以及國家教育部設立「會商機制」，每年兩次檢視香港教育局的課程、教材與教師隊伍建立云云。

駐港解放軍、中聯辦密切配合

中共違反《基本法》第136條「香港特別行政區政府在原有教育制度的基礎上，自行制訂有關教育的發展和改進的政策」不在話下，取而代之的直接統籌香港教育事務，顯然是其意圖，但我們更需要理解在中共統戰工程之下，愛國主義的意識形態推展工作，在這六年間有怎樣的蛻變，如何從「國民教育」躍升至「國防教育」和「國安教育」。

以往，國民教育的推展，旨在增加愛國情懷與國民身份認同，尚是回應「香港主權移交回歸中國懷抱」的主旋律之中，即使不甚認同當局隱惡揚善的思路，也可理解當中說法，離不開建立中國人身份認同。

不過，隨着維持領土完整，打擊分離主義萌芽越加重要，以及林鄭特首聲稱「每日都為23條立法創造有利條件」，就不難理解為何解放軍駐港部隊政委蔡永中早前宣佈，解放軍將會進入學校推行「國防教育」，還有今年首次出現「國家安全教育日」的香港研究會，特首出席致辭並向學生灌輸國家安全知識。

「國民教育」一詞，早在中國國家主席胡錦濤2007年訪港期間映入公眾眼簾，但不論「國防教育」抑或「國安教育」，若說數年前的話，在公眾層面根本聞所未聞，近來也是因着政權推廣才為政圈中人所知。

若說如此政治說辭的轉變，仍是偶爾的修辭調整，在國歌法即將開展本地立法的狀況下，恐怕說不過去。過去，香港未曾有一條法案，會以立法方式強加教育工作的意識形態，如今全國人大常委會越過特區政府，以全國性法律的形式通過國歌法，不止實踐洗腦教育刑事化，更要求香港學校強制教授中國政府所理解的「國歌精神」，我們只憂慮先例一開，政權將會循其步伐，同樣在未來會以立法程序推展國安教育，也不用承受獨立成科所面對的辦學團體阻攔與反彈。

總而言之，以國家教育部的北京聖旨為綱，動用駐港解放軍以及中聯辦旗下教科書出版社，配合建制主導的立法會開展立法程序，從而為香港教育政策定調，乃是「國民教育」進化為「國安教育」的施展藍圖。只願應對中國因素期間，我們對香港教育的影響絕對不容忽視，在獨立成科爭議擱在一旁以後，抵抗國安教育，仍是我們需要嚴峻面對的共同議程。

黃之鋒、鄭家朗
香港眾志秘書長、常委

黃之鋒、鄭家朗

上一則
上一則
世道人生：義和團精神 (李怡)

下一則
下一則
為何還要一試定生死？ (林海)